\documentclass[11pt]{article}

    \usepackage[breakable]{tcolorbox}
    \usepackage{parskip} % Stop auto-indenting (to mimic markdown behaviour)
    

    % Basic figure setup, for now with no caption control since it's done
    % automatically by Pandoc (which extracts ![](path) syntax from Markdown).
    \usepackage{graphicx}
    % Keep aspect ratio if custom image width or height is specified
    \setkeys{Gin}{keepaspectratio}
    % Maintain compatibility with old templates. Remove in nbconvert 6.0
    \let\Oldincludegraphics\includegraphics
    % Ensure that by default, figures have no caption (until we provide a
    % proper Figure object with a Caption API and a way to capture that
    % in the conversion process - todo).
    \usepackage{caption}
    %\DeclareCaptionFormat{nocaption}{}
    %\captionsetup{format=nocaption,aboveskip=0pt,belowskip=0pt}

    \usepackage[italian]{babel}
    \usepackage{wrapfig} % Allow wrapping text around figures
    \usepackage{float}
    \floatplacement{figure}{H} % forces figures to be placed at the correct location
    \usepackage{xcolor} % Allow colors to be defined
    \usepackage{enumerate} % Needed for markdown enumerations to work
    \usepackage{geometry} % Used to adjust the document margins
    \usepackage{amsmath} % Equations
    \usepackage{amssymb} % Equations
    \usepackage{textcomp} % defines textquotesingle
    % Hack from http://tex.stackexchange.com/a/47451/13684:
    \AtBeginDocument{%
        \def\PYZsq{\textquotesingle}% Upright quotes in Pygmentized code
    }
    \usepackage{upquote} % Upright quotes for verbatim code
    \usepackage{eurosym} % defines \euro

    \usepackage{iftex}
    \ifPDFTeX
        \usepackage[T1]{fontenc}
        \IfFileExists{alphabeta.sty}{
              \usepackage{alphabeta}
          }{
              \usepackage[mathletters]{ucs}
              \usepackage[utf8x]{inputenc}
          }
    \else
        \usepackage{fontspec}
        \usepackage{unicode-math}
    \fi

    \usepackage{fancyvrb} % verbatim replacement that allows latex
    \usepackage{grffile} % extends the file name processing of package graphics
                         % to support a larger range
    \makeatletter % fix for old versions of grffile with XeLaTeX
    \@ifpackagelater{grffile}{2019/11/01}
    {
      % Do nothing on new versions
    }
    {
      \def\Gread@@xetex#1{%
        \IfFileExists{"\Gin@base".bb}%
        {\Gread@eps{\Gin@base.bb}}%
        {\Gread@@xetex@aux#1}%
      }
    }
    \makeatother
    \usepackage[Export]{adjustbox} % Used to constrain images to a maximum size
    \adjustboxset{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}

    % The hyperref package gives us a pdf with properly built
    % internal navigation ('pdf bookmarks' for the table of contents,
    % internal cross-reference links, web links for URLs, etc.)
    \usepackage{hyperref}
    % The default LaTeX title has an obnoxious amount of whitespace. By default,
    % titling removes some of it. It also provides customization options.
    \usepackage{titling}
    \usepackage{longtable} % longtable support required by pandoc >1.10
    \usepackage{booktabs}  % table support for pandoc > 1.12.2
    \usepackage{array}     % table support for pandoc >= 2.11.3
    \usepackage{calc}      % table minipage width calculation for pandoc >= 2.11.1
    \usepackage[inline]{enumitem} % IRkernel/repr support (it uses the enumerate* environment)
    \usepackage[normalem]{ulem} % ulem is needed to support strikethroughs (\sout)
                                % normalem makes italics be italics, not underlines
    \usepackage{soul}      % strikethrough (\st) support for pandoc >= 3.0.0
    \usepackage{mathrsfs}
    

    
    % Colors for the hyperref package
    \definecolor{urlcolor}{rgb}{0,.145,.698}
    \definecolor{linkcolor}{rgb}{.71,0.21,0.01}
    \definecolor{citecolor}{rgb}{.12,.54,.11}

    % ANSI colors
    \definecolor{ansi-black}{HTML}{3E424D}
    \definecolor{ansi-black-intense}{HTML}{282C36}
    \definecolor{ansi-red}{HTML}{E75C58}
    \definecolor{ansi-red-intense}{HTML}{B22B31}
    \definecolor{ansi-green}{HTML}{00A250}
    \definecolor{ansi-green-intense}{HTML}{007427}
    \definecolor{ansi-yellow}{HTML}{DDB62B}
    \definecolor{ansi-yellow-intense}{HTML}{B27D12}
    \definecolor{ansi-blue}{HTML}{208FFB}
    \definecolor{ansi-blue-intense}{HTML}{0065CA}
    \definecolor{ansi-magenta}{HTML}{D160C4}
    \definecolor{ansi-magenta-intense}{HTML}{A03196}
    \definecolor{ansi-cyan}{HTML}{60C6C8}
    \definecolor{ansi-cyan-intense}{HTML}{258F8F}
    \definecolor{ansi-white}{HTML}{C5C1B4}
    \definecolor{ansi-white-intense}{HTML}{A1A6B2}
    \definecolor{ansi-default-inverse-fg}{HTML}{FFFFFF}
    \definecolor{ansi-default-inverse-bg}{HTML}{000000}

    % common color for the border for error outputs.
    \definecolor{outerrorbackground}{HTML}{FFDFDF}

    % commands and environments needed by pandoc snippets
    % extracted from the output of `pandoc -s`
    \providecommand{\tightlist}{%
      \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
    \DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
    % Add ',fontsize=\small' for more characters per line
    \newenvironment{Shaded}{}{}
    \newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.13,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.63,0.44}{{#1}}}
    \newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{{#1}}}
    \newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.02,0.16,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\NormalTok}[1]{{#1}}

    % Additional commands for more recent versions of Pandoc
    \newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.25,0.44,0.63}{{#1}}}
    \newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.40,0.53}{{#1}}}
    \newcommand{\ImportTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{\textit{{#1}}}}
    \newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{{#1}}}
    \newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.44,0.13}{\textbf{{#1}}}}
    \newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{{#1}}}
    \newcommand{\BuiltInTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\ExtensionTok}[1]{{#1}}
    \newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.74,0.48,0.00}{{#1}}}
    \newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.49,0.56,0.16}{{#1}}}
    \newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}
    \newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.38,0.63,0.69}{\textbf{\textit{{#1}}}}}


    % Define a nice break command that doesn't care if a line doesn't already
    % exist.
    \def\br{\hspace*{\fill} \\* }
    % Math Jax compatibility definitions
    \def\gt{>}
    \def\lt{<}
    \let\Oldtex\TeX
    \let\Oldlatex\LaTeX
    \renewcommand{\TeX}{\textrm{\Oldtex}}
    \renewcommand{\LaTeX}{\textrm{\Oldlatex}}
    % Document parameters
    % Document title
    
% Pygments definitions
\makeatletter
\def\PY@reset{\let\PY@it=\relax \let\PY@bf=\relax%
    \let\PY@ul=\relax \let\PY@tc=\relax%
    \let\PY@bc=\relax \let\PY@ff=\relax}
\def\PY@tok#1{\csname PY@tok@#1\endcsname}
\def\PY@toks#1+{\ifx\relax#1\empty\else%
    \PY@tok{#1}\expandafter\PY@toks\fi}
\def\PY@do#1{\PY@bc{\PY@tc{\PY@ul{%
    \PY@it{\PY@bf{\PY@ff{#1}}}}}}}
\def\PY#1#2{\PY@reset\PY@toks#1+\relax+\PY@do{#2}}

\@namedef{PY@tok@w}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.73,0.73}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@c}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.61,0.40,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@k}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kt}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.69,0.00,0.25}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@o}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ow}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nf}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nc}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nn}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ne}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.80,0.25,0.22}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nv}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@no}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.53,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nl}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.46,0.46,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ni}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.44,0.44,0.44}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@na}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.41,0.47,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nt}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@nd}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.13,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sd}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@si}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.64,0.35,0.47}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@se}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.67,0.36,0.12}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sr}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.64,0.35,0.47}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ss}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sx}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@m}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gh}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gu}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.50,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gd}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.63,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.52,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gr}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.89,0.00,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ge}{\let\PY@it=\textit}
\@namedef{PY@tok@gs}{\let\PY@bf=\textbf}
\@namedef{PY@tok@ges}{\let\PY@bf=\textbf\let\PY@it=\textit}
\@namedef{PY@tok@gp}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.50}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@go}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.44,0.44,0.44}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@gt}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.27,0.87}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@err}{\def\PY@bc##1{{\setlength{\fboxsep}{\string -\fboxrule}\fcolorbox[rgb]{1.00,0.00,0.00}{1,1,1}{\strut ##1}}}}
\@namedef{PY@tok@kc}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kd}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kn}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@kr}{\let\PY@bf=\textbf\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@bp}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.50,0.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@fm}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,1.00}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vc}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vg}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@vm}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.10,0.09,0.49}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sa}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sc}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@dl}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s2}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@sh}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@s1}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.73,0.13,0.13}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mb}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mf}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mh}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mi}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@il}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@mo}{\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.40,0.40,0.40}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@ch}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cm}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cpf}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@c1}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}
\@namedef{PY@tok@cs}{\let\PY@it=\textit\def\PY@tc##1{\textcolor[rgb]{0.24,0.48,0.48}{##1}}}

\def\PYZbs{\char`\\}
\def\PYZus{\char`\_}
\def\PYZob{\char`\{}
\def\PYZcb{\char`\}}
\def\PYZca{\char`\^}
\def\PYZam{\char`\&}
\def\PYZlt{\char`\<}
\def\PYZgt{\char`\>}
\def\PYZsh{\char`\#}
\def\PYZpc{\char`\%}
\def\PYZdl{\char`\$}
\def\PYZhy{\char`\-}
\def\PYZsq{\char`\'}
\def\PYZdq{\char`\"}
\def\PYZti{\char`\~}
% for compatibility with earlier versions
\def\PYZat{@}
\def\PYZlb{[}
\def\PYZrb{]}
\makeatother


    % For linebreaks inside Verbatim environment from package fancyvrb.
    \makeatletter
        \newbox\Wrappedcontinuationbox
        \newbox\Wrappedvisiblespacebox
        \newcommand*\Wrappedvisiblespace {\textcolor{red}{\textvisiblespace}}
        \newcommand*\Wrappedcontinuationsymbol {\textcolor{red}{\llap{\tiny$\m@th\hookrightarrow$}}}
        \newcommand*\Wrappedcontinuationindent {3ex }
        \newcommand*\Wrappedafterbreak {\kern\Wrappedcontinuationindent\copy\Wrappedcontinuationbox}
        % Take advantage of the already applied Pygments mark-up to insert
        % potential linebreaks for TeX processing.
        %        {, <, #, %, $, ' and ": go to next line.
        %        _, }, ^, &, >, - and ~: stay at end of broken line.
        % Use of \textquotesingle for straight quote.
        \newcommand*\Wrappedbreaksatspecials {%
            \def\PYGZus{\discretionary{\char`\_}{\Wrappedafterbreak}{\char`\_}}%
            \def\PYGZob{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\{}{\char`\{}}%
            \def\PYGZcb{\discretionary{\char`\}}{\Wrappedafterbreak}{\char`\}}}%
            \def\PYGZca{\discretionary{\char`\^}{\Wrappedafterbreak}{\char`\^}}%
            \def\PYGZam{\discretionary{\char`\&}{\Wrappedafterbreak}{\char`\&}}%
            \def\PYGZlt{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\<}{\char`\<}}%
            \def\PYGZgt{\discretionary{\char`\>}{\Wrappedafterbreak}{\char`\>}}%
            \def\PYGZsh{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\#}{\char`\#}}%
            \def\PYGZpc{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\%}{\char`\%}}%
            \def\PYGZdl{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\$}{\char`\$}}%
            \def\PYGZhy{\discretionary{\char`\-}{\Wrappedafterbreak}{\char`\-}}%
            \def\PYGZsq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\textquotesingle}{\textquotesingle}}%
            \def\PYGZdq{\discretionary{}{\Wrappedafterbreak\char`\"}{\char`\"}}%
            \def\PYGZti{\discretionary{\char`\~}{\Wrappedafterbreak}{\char`\~}}%
        }
        % Some characters . , ; ? ! / are not pygmentized.
        % This macro makes them "active" and they will insert potential linebreaks
        \newcommand*\Wrappedbreaksatpunct {%
            \lccode`\~`\.\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\.}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\.}}}%
            \lccode`\~`\,\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\,}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\,}}}%
            \lccode`\~`\;\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\;}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\;}}}%
            \lccode`\~`\:\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\:}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\:}}}%
            \lccode`\~`\?\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\?}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\?}}}%
            \lccode`\~`\!\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\!}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\!}}}%
            \lccode`\~`\/\lowercase{\def~}{\discretionary{\hbox{\char`\/}}{\Wrappedafterbreak}{\hbox{\char`\/}}}%
            \catcode`\.\active
            \catcode`\,\active
            \catcode`\;\active
            \catcode`\:\active
            \catcode`\?\active
            \catcode`\!\active
            \catcode`\/\active
            \lccode`\~`\~
        }
    \makeatother

    \let\OriginalVerbatim=\Verbatim
    \makeatletter
    \renewcommand{\Verbatim}[1][1]{%
        %\parskip\z@skip
        \sbox\Wrappedcontinuationbox {\Wrappedcontinuationsymbol}%
        \sbox\Wrappedvisiblespacebox {\FV@SetupFont\Wrappedvisiblespace}%
        \def\FancyVerbFormatLine ##1{\hsize\linewidth
            \vtop{\raggedright\hyphenpenalty\z@\exhyphenpenalty\z@
                \doublehyphendemerits\z@\finalhyphendemerits\z@
                \strut ##1\strut}%
        }%
        % If the linebreak is at a space, the latter will be displayed as visible
        % space at end of first line, and a continuation symbol starts next line.
        % Stretch/shrink are however usually zero for typewriter font.
        \def\FV@Space {%
            \nobreak\hskip\z@ plus\fontdimen3\font minus\fontdimen4\font
            \discretionary{\copy\Wrappedvisiblespacebox}{\Wrappedafterbreak}
            {\kern\fontdimen2\font}%
        }%

        % Allow breaks at special characters using \PYG... macros.
        \Wrappedbreaksatspecials
        % Breaks at punctuation characters . , ; ? ! and / need catcode=\active
        \OriginalVerbatim[#1,codes*=\Wrappedbreaksatpunct]%
    }
    \makeatother

    % Exact colors from NB
    \definecolor{incolor}{HTML}{303F9F}
    \definecolor{outcolor}{HTML}{D84315}
    \definecolor{cellborder}{HTML}{CFCFCF}
    \definecolor{cellbackground}{HTML}{F7F7F7}

    % prompt
    \makeatletter
    \newcommand{\boxspacing}{\kern\kvtcb@left@rule\kern\kvtcb@boxsep}
    \makeatother
    \newcommand{\prompt}[4]{
        {\ttfamily\llap{{\color{#2}[#3]:\hspace{3pt}#4}}\vspace{-\baselineskip}}
    }
    

    
    % Prevent overflowing lines due to hard-to-break entities
    \sloppy
    % Setup hyperref package
    \hypersetup{
      breaklinks=true,  % so long urls are correctly broken across lines
      colorlinks=true,
      urlcolor=urlcolor,
      linkcolor=linkcolor,
      citecolor=citecolor,
      }
    % Slightly bigger margins than the latex defaults
    
    \geometry{verbose,tmargin=1in,bmargin=1in,lmargin=1in,rmargin=1in}
    
    

\begin{document}
\title{\LARGE{Automi cellulari in 1D}\\
       \large{Laboratorio di Fisica Computazionale}}
    \author{Iacopo Ricci}    
    \date{\today}
    \maketitle
    \tableofcontents
    
    

    
    \hypertarget{introduzione}{%
\section{Introduzione}\label{introduzione}}

Un automa cellulare è un sistema fisico discreto, costituito da un
reticolo \(d\)-dimensionale di cellule. Ogni cellula può assumere uno
stato \(s\), il quale evolve nel tempo secondo una regola di evoluzione
locale. Tutte le cellule dell'automa evolvono in maniera sincrona a ogni
passo temporale discreto. Di seguito, studieremo gli automi cellulari
unidimensionali, soffermandoci sugli automi elementari e sulle
caratteristiche delle varie regole di evoluzione. Il modello è apparentemente
semplice, ma la sua dinamica è estremamente ricca. Vedremo di seguito
l'emergere di configurazioni finali con strutture complesse; la loro
presenza permette di affermare che gli automi cellulari sono capaci di
auto organizzazione.

Il modello, proposto da von Neumann e Ulam nel 1948, presenta
applicazioni in numerosi ambiti. In particolare, con esso è possibile
modellare il comportamento di qualunque sistema fisico su un reticolo,
con componenti elementari descritte da uno stato (\emph{e.g.} modello di
Ising). In ambito biologico, è possibile studiare i particolari pattern
manifestati da certi esseri viventi (\emph{e.g.} le strutture
triangolari sulla conchiglia di \emph{Conus textile}), oltre a una vasta
classe di fenomeni di crescita.

    \hypertarget{algoritmo}{%
\section{Algoritmo}\label{algoritmo}}

\hypertarget{generalituxe0}{%
\subsection{Generalità}\label{generalituxe0}}

Consideriamo un sistema unidimensionale di \(N\) \textbf{cellule} (o
siti); nel caso più generale possibile, ognuna di esse può assumere
\(k\) \textbf{stati} discreti diversi
\(s \in \{0, 1, \dots, k-2, k-1\}\). L'evoluzione temporale del sistema
è determinata da una \textbf{regola}, solitamente codificata da
un numero decimale. In generale, la regola di evoluzione è locale; lo
stato delle cellule del sistema al tempo \(t+dt\) è determinato dallo
stato dell'\textbf{intorno} di ogni cellula al tempo \(t\), contenente
\(2z+1\) siti. In particolare, l'evoluzione è simultanea per tutti i
siti del sistema.

Individuiamo due classi di regole di evoluzione nel tempo (discreto) del
sistema. Per le regole \textbf{non totalistiche}, lo stato della cellula
al tempo \(t+dt\) è determinato dalla configurazione degli stati
nell'intorno della cellula al tempo \(t\); per le regole
\textbf{totalistiche}, lo stato della cellula al tempo \(t+dt\) è
determinato dalla somma degli stati nell'intorno della cellula al passo
precedente. In generale, il numero di regole non totalistiche possibili
è dato da \(N_\text{regole} = k^{k^{(2z+1)}}\); il numero di regole
totalistiche è \(k^{((k-1)(2z+1))+1} = k^{k+2z(k-1)}\).

Un caso particolare è dato dagli \emph{automi cellulari elementari}, i
quali possono assumere \(k = 2\) stati, ed evolvono secondo regole (non
totalistiche) limitate ai primi vicini della cellula, \emph{i.e.} con
\(z = 1\). In questo caso, le possibili configurazioni degli intorni di
una cellula sono \(2^3 = 8\); inoltre, sono possibili
\(2^{2^3} = 2^8 = 256\) regole di evoluzione non totalistiche.

\begin{longtable}[]{@{}lllllllll@{}}
\toprule
Intorni & 111 & 110 & 101 & 100 & 011 & 010 & 001 & 000\tabularnewline
\midrule
\endhead
\bottomrule
\end{longtable}

Secondo la notazione di Wolfram, ogni regola di evoluzione è
contrassegnata da un \textbf{codice} decimale. La rappresentazione in
base \(k\) del codice rappresenta la tabella delle regole per ogni
possibile configurazione dell'intorno della cellula. Prendiamo come
esempio la regola non totalistica 90 per un automa cellulare elementare.
La rappresentazione binaria del numero è \(1011010\); ognuna delle cifre
della rappresentazione binaria corrisponde alla regola di evoluzione
della cellula centrale di un dato intorno.

\begin{longtable}[]{@{}ccccccccc@{}}
\toprule
Intorni & 111 & 110 & 101 & 100 & 011 & 010 & 001 & 000\tabularnewline
\midrule
\endhead
Bit della regola 90 & 0 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\hypertarget{dimensione-frattale}{%
\subsection{Dimensione frattale}\label{dimensione-frattale}}

Come discuteremo di seguito, alcune regole danno luogo a figure
frattali. Un \textbf{frattale} è una figura geometrica caratterizzata
dall'\textbf{auto similarità}; presa qualunque regione della figura, a
qualunque scala, essa è simile alla totalità della figura stessa. In
altre parole, una figura è autosimile se le sue parti più piccole o
dettagliate hanno una forma o una struttura simile o identica alla
totalità dell'oggetto.

La \textbf{dimensione frattale} di una figura è la generalizzazione del
concetto di dimensione euclidea; a differenza di quest'ultima, essa può
assumere valori non interi, ed è indice della complessità e auto
similarità della figura esaminata. Un algoritmo per il calcolo della
dimensione frattale è il \textbf{box counting}. Collochiamo la figura su
una griglia e contiamo il numero di celle (\emph{scatole})
\(N_\text{box}(l)\) necessario per ricoprire interamente la figura
stessa. La procedura è ripetuta rendendo la griglia più fitta, ovvero
riducendo il lato \(l\) della singola cella. La dimensione frattale
della figura è data da
\[ d_\text{box} = \lim_{l \to 0} \frac {\log N_\text{box}(l)}{\log(1/l)}.\]

Nell'implementazione adottata, consideriamo un insieme finito di
dimensioni possibili delle celle, \emph{e.g.}
\(l = 2^\alpha, \alpha \in [1, 7]\) ed eseguiamo il fit a retta di
\(\log N_\text{box}(l)\) per ottenere il valore stimato della dimensione
frattale.

    \hypertarget{risultati}{%
\section{Risultati}\label{risultati}}

\hypertarget{automi-cellulari-elementari}{%
\subsection{Automi cellulari
elementari}\label{automi-cellulari-elementari}}

Discutiamo il comportamento degli automi cellulari elementari sotto
diverse regole non totalistiche. I grafici relativi all'evoluzione
temporale del sistema presenteranno in ordinata il tempo, con valori
crescenti verso il basso. Inoltre, sono state applicate le condizioni a
contorno periodiche; l'applicazione delle condizioni al contorno aperte
non influenza qualitativamente i risultati {[}SW83{]}.

La regola non totalistica \(90 = (1011010)_2\) è di particolare
interesse per le sue proprietà di auto similarità. Essa è data dalla
somma modulo 2 dei siti dell'intorno della cellula, escluso il valore
della cellula centrale stessa.

    \begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_3_0.pdf}
    % \adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_3_0.pdf}
    \caption{Configurazione finale dell'automa per $N = 40, N_\text{steps} = 20$, regola 90.}
    \end{center}
    \end{figure}
    % { \hspace*{\fill} \\}
    
    Considerando un solo sito al centro del sistema al passo iniziale, il
sistema evolve generando una figura auto similare detta
\textbf{triangolo di Sierpinski}. Un metodo per verificare se il pattern
incontrato è effettivamente un triangolo di Sierpinski è il calcolo
della dimensione frattale della figura. Per stimarla con più precisione,
consideriamo un sistema di taglia maggiore (\(N = 100\)) e un'evoluzione
temporale per più passi (\(N_\text{steps} = 100\)).

La stima ottenuta della dimensione frattale per la regola non
totalistica 90 e un solo sito inizializzato è compatibile con il valore
esatto per il triangolo di Sierpinski, \(\log_2(3)\).

\begin{center}
    \begin{BVerbatim}[commandchars=\\\{\}]
Fractal dimension:       1.570 ± 0.051
Sierpinski dimension:    1.585
    \end{BVerbatim}
\end{center}

    È altrettanto interessante il comportamento della regola non totalistica
\(150 = (10010110)_2\). Analogamente alla regola 90, essa è la somma
modulo 2 dei siti dell'intorno della cellula, incluso lo stato della
cellula centrale stessa.

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_7_0.pdf}
    %\adjustimage{max size={0.9\linewidth}{0.9\paperheight}}{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_7_0.pdf}
    \caption{Configurazione finale dell'automa per $N = 40, N_\text{steps} = 20$, regola 150.}
    \end{center}
\end{figure}
    %{ \hspace*{\fill} \\}
    
    Ponendosi nelle stesse condizioni discusse per la regola 90, anche in
questo caso emerge auto similarità nell'evoluzione temporale del
sistema. Per quanto la figura sia simile al triangolo di Sierpinski, lo
studio della sua dimensione frattale evidenzia la diversa natura del
frattale osservato.

\begin{center}
    \begin{BVerbatim}[commandchars=\\\{\}]
Fractal dimension:       1.671 ± 0.036
Sierpinski dimension:    1.585
log2(2*phi):             1.694
    \end{BVerbatim}
\end{center}

    La dimensione frattale dell'evoluzione temporale secondo la regola non
totalistica 150 è \(\log_2(2\phi)\) {[}SW83{]}, con
\(\phi = \frac{1+\sqrt{5}}{2}\) valore della sezione aurea.

È possibile inizializzare il sistema in maniera casuale, assegnando a
ogni cella la probabilità \(p\) di avere stato \(1\), e \(1-p\) di avere
stato \(0\). In questo caso, posto \(p = 0.5\), studiamo l'evoluzione
del sistema per ogni regola, per due \emph{seed} diversi, al fine di
analizzare la dipendenza del sistema dalla condizione iniziale.

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_11_0.pdf}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_12_0.pdf}
    \caption{Configurazione finale dell'automa per $N = 80, N_\text{steps} = 40$.}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_13_0.pdf}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_14_0.pdf}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_15_0.pdf}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_16_0.pdf}
    \caption{Configurazione finale dell'automa per $N = 80, N_\text{steps} = 40$.}
    \end{center}
\end{figure}
    
    In primo luogo, le regole in esame evidenziano chiaramente le quattro
classi principali di regole di evoluzione,

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{classe 1}: il sistema evolve in poche iterazioni verso uno
  stato costante e uniforme, \emph{e.g.} regola 136
\item
  \textbf{classe 2}: il sistema evolve in poche iterazioni verso uno
  stato periodico o ripetitivo, \emph{e.g.} regola 73
\item
  \textbf{classe 3}: il sistema evolve in maniera apparentemente
  casuale, con la presenza di strutture aperiodiche, \emph{e.g.} regola
  150
\item
  \textbf{classe 4}: il sistema evolve in maniera apparentemente
  ordinata, con la presenza di strutture complesse interagenti,
  \emph{e.g.} regola 18.
\end{itemize}

Inoltre, una differente inizializzazione del sistema conduce a
configurazioni finali con le stesse proprietà, ma con una diversa
disposizione delle strutture ordinate emergenti.

È interessante studiare alcuni parametri del sistema al variare della
regola considerata. Svolgiamo simulazioni con numero di cellule e numero
di passi maggiore (\emph{e.g.} \(N = 100, N_\text{steps} = 300\)); prima
di procedere, effettuiamo una simulazione di \emph{benchmark} con
parametri analoghi, tale che ogni sito della configurazione finale
assuma stato \(s \in \{0, 1 \}\) con probabilità \(p = 0.5\) e
distribuzione uniforme.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_18_0.pdf}
    \caption{Configurazione di benchmark con parametri $N = 100, N_\text{steps} = 300$ (solo le prime cento iterazioni sono mostrate in figura).}
    \end{center}
\end{wrapfigure}
    
    Studiamo la \textbf{densità} di stati diversi da zero, definita come il
rapporto fra il numero di stati non nulli sul numero totale di celle al
tempo \(\tau\),
\[ \rho(\tau) = \sum_{t=0}^{\tau} \frac{\sum_{s=1}^{k-1} s(t)}{\sum_{s=0}^{k-1} s(t)}.\]

In aggiunta alle regole 18, 73, 136, 150, consideriamo anche la regola
90. Ogni simulazione è stata inizializzata con una distribuzione
uniforme di stati; ciò spiega l'origine comune delle curve per le varie
regole attorno a \(0.5\). Per la simulazione disordinata di
\emph{benchmark}, la densità assume il valore costante \(0.5\) con
minime fluttuazioni statistiche. Per ognuna delle regole, il
comportamento a tempi lunghi è costante; perciò, in prima analisi, la
densità fornisce un'indicazione della classe alla quale appartiene
ciascuna regola.

Un chiaro esempio è fornito dalla regola 136: la densità tende
rapidamente a zero, riflettendo come il sistema sia costituito da stati
uniformemente nulli. Similmente, sia la regola 90 che la regola 150
convergono a valori di \(\rho_{\infty} \sim 0.5\); entrambe appartengono
alla classe 3, ed entrambe manifestano struttura frattale. La regola 54
e 73, che manifestano entrambe struttura ripetitiva appartenente alla
classe 2 non convergono allo stesso valore di \(\rho_{\infty}\), sebbene
non siano eccessivamente distanti fra loro.

Perciò, la densità non permette di identificare univocamente la classe
di appartenenza per ogni regola. La classificazione avviene in maniera
corretta solamente per sistemi uniformi interamente nulli o unitari,
\emph{i.e.} di classe 1.

\begin{center}
    \begin{BVerbatim}[commandchars=\\\{\}]
Rule     Average density         Large time density
18       0.2746                  0.2614
54       0.4672                  0.4672
73       0.4676                  0.4664
90       0.5010                  0.4948
136      0.0186                  0.0033
150      0.5054                  0.5019
    \end{BVerbatim}
\end{center}

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_21_0.pdf}
    \caption{Densità di stati non nulli per varie regole di evoluzione, con parametri $N = 100, N_\text{steps} = 300$ e inizializzazione uniforme.}
    \end{center}
\end{figure}

    Ripetiamo la procedura per sistemi inizializzati con una singola cellula
nello stato \(s=1\). Rispetto al caso di inizializzazione randomica,
emergono comportamenti differenti che permettono di classificare
qualitativamente le varie regole. In primo luogo, emergono dei picchi in
corrispondenza dei valori \(2^n, n \in \mathbb{N}\) per le regole 90,
136, 150. La densità per la regola 73 manifesta oscillazioni
significative nei primi passi di simulazione, che sono rapidamente
attenuate. In questo caso, la densità converge a un valore pressochè
costante; il comportamento oscillatorio può essere indice della
periodicità o ripetitività dovuta alla regola.

In questo caso, la densità permette di classificare anche le regole di
classe 2. Le regole di classe 3 possono essere individuate dai picchi
caratteristici attorno alle potenze di due.

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.85\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_23_0.pdf}
    \caption{Densità di stati non nulli per varie regole di evoluzione, con parametri $N = 100, N_\text{steps} = 300$ e inizializzazione a singolo sito.}
    \end{center}
\end{figure}
    
    È interessante studiare la funzione di autocorrelazione spaziale a due
punti al tempo \(\tau\)
\[C^{(2)}_{\tau}(r) = \langle S(m)S(m+r)\rangle - \langle S(m) \rangle \langle S(m+r) \rangle,\]
con medie effettuate su tutti i siti del sistema, con \(m\) indice del
sito e \(r\) shift in posizione. La funzione \(S(m) = -1\) quando lo
stato \(s(m) = 1\); \(S(m) = 1\) quando \(s(m) = 1\). In questo caso,
mostriamo la correlazione a tempi lunghi, \emph{i.e.} all'ultimo passo
di simulazione \(N_\text{step} = 300\).

Consideriamo sistemi inizializzati da singolo sito. Il comportamento
della regola 136 è banale, essendo il sistema uniformemente nullo
(eccetto nei primi siti). Per le regole restanti, è effettuare un
confronto con la funzione di autocorrelazione applicata al
\emph{benchmark} disordinato; quest'ultima tende rapidamente a zero, con
minime fluttuazioni. Emerge in maniera significativa la presenza di
correlazioni nei siti \(r = 2^n, n \in \mathbb{N}\), manifestate con
picchi di intensità decrescente (regola 18, 90). Si osserva il
\emph{damping} dei picchi di correlazione nella regola 54; essi si
manifestano sia nei siti \(r = 2^n, n \in \mathbb{N}\) che a intervalli
regolari distanti \(\Delta r = 2\). La regola 73 manifesta correlazioni
locali, smorzate rapidamente; questo comportamento è ragionevole,
considerando la periodicità delle regole di classe 2.

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_25_0.pdf}
    \caption{Funzione di autocorrelazione spaziale a due punti per varie regole di evoluzione, con parametri $N = 100, N_\text{steps} = 300$ e inizializzazione a singolo sito.}
    \end{center}
\end{figure}
    
    L'andamento del numero complessivo di siti non nulli rispetto al passo
temporale è generalmente lineare. Le regole di classe 3 presentano
pendenza simile, mentre la regola 18 presenta una pendenza
considerevolmente inferiore. La regola 136 manifesta pendenza nulla,
essendo tutti gli stati uniformemente nulli.

\begin{center}
    \begin{BVerbatim}[commandchars=\\\{\}]
Rule     Slope
18       17.185 ± 0.010
54       48.645 ± 0.013
73       39.202 ± 0.001
90       21.930 ± 0.032
136      0.000 ± 0.000
150      34.785 ± 0.029
    \end{BVerbatim}
\end{center}

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_28_0.pdf}
    \caption{Andamento del numero complessivo di siti non nulli nel tempo per varie regole di evoluzione, con parametri $N = 100, N_\text{steps} = 300$ e inizializzazione a singolo sito.}
    \end{center}
\end{figure}
    
    Procediamo nell'analisi considerando la regola 90 e studiando il
comportamento a taglie crescenti del sistema. La densità cala al
crescere della taglia del sistema; questo comportamento è dovuto alla
presenza di un maggior numero di stati nulli. Analizzando la funzione di
correlazione calcolata all'ultimo step temporale si può esaminare una
riduzione della frequenza e dell'intensità dei picchi al crescere della
taglia del sistema. Il fenomeno può essere attribuito alla presenza
delle condizioni al contorno periodiche; nei sistemi di taglia maggiore,
a parità di passi di simulazione, gli \emph{effetti di bordo} dovuti
alle condizioni toroidali influenzano solamente le cellule più esterne
al sistema. In questo modo, le correlazioni a
\(r = 2^n, n \in \mathbb{N}\) vengono preservate, e vengono soppresse le
correlazioni \emph{spurie} presenti nei sistemi di taglia più piccola.

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_30_0.pdf}
    \caption{Densità di stati non nulli per la regola 90, per varie taglie del sistema, con $N_\text{steps} = 300$ e inizializzazione a singolo sito.}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_31_0.pdf}
    \caption{Funzione di autocorrelazione spaziale a due punti per la regola 90, per varie taglie del sistema, con $N_\text{steps} = 300$ e inizializzazione a singolo sito.}
    \end{center}
\end{figure}

    \hypertarget{automi-cellulari-generalizzati}{%
\subsection{Automi cellulari
generalizzati}\label{automi-cellulari-generalizzati}}

Superiamo le limitazioni degli automi cellulari elementari.

\hypertarget{regole-totalistiche}{%
\subsubsection{Regole totalistiche}\label{regole-totalistiche}}

Iniziamo considerando regole totalistiche, le quali considerano la somma
degli stati delle cellule nell'intorno della cellula in evoluzione;
rimangono invariati il numero di cellule \(2z+1\) nell'intorno e il
numero di stati per cellula \(k\). Il numero di possibili regole
totalistiche nel caso particolare \(k = 2, z = 1\) è \(2^{4} = 16\);
essendo un numero relativamente ridotto di codici possibili, è possibile
analizzarle caso per caso. Di seguito, le simulazioni sono svolte per
\(N = 40, N_\text{steps} = 40\) e seed fissato.

\begin{figure}
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_33_0.pdf}
    \caption{Tutte le possibili regole totalistiche per \(k = 2, z = 1\) con parametri \(N = 40, N_\text{steps} = 40\).}
    \end{center}
\end{figure}
    
    Anche per le regole totalistiche è possibile sfruttare la precedente
suddivisione in classi, ed è possibile ripartire in esse le 16 possibili
regole. Per \(z = 1, k = 2\) non sono presenti regole di classe 4;
inoltre, sono state considerate di classe 3 le regole 2, 6, 9, che
manifestano strutture triangolari ripetute, sebbene non periodiche e non
interagenti.

\begin{longtable}[]{@{}cc@{}}
\toprule
Classe & Regola\tabularnewline
\midrule
\endhead
1 & 0, 4, 8, 12, 13, 14, 15\tabularnewline
2 & 1, 3, 7\tabularnewline
3 & 5, 10, 11 (2, 6, 9)\tabularnewline
4 & Nessuna\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

Ripetiamo la stessa procedura per il caso \(z = 2, k = 2\), con
\(2^6 = 64\) possibili combinazioni, e parametri
\(N = 40, N_\text{steps} = 40\) e seed fissato.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_35_0.pdf}
    \caption{Prime 35 regole totalistiche per \(k = 2, z = 2\) con parametri \(N = 40, N_\text{steps} = 40\).}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_35_1.pdf}
    \caption{Regole totalistiche 36-63 per \(k = 2, z = 2\) con parametri \(N = 40, N_\text{steps} = 40\).}
    \end{center}
\end{figure}
    
    Anche in questo caso emerge chiaramente la suddivisione in quattro
classi. In particolare, le regole 20 e 52 manifestano un comportamento
complesso, classificabile nella classe 4. Si possono osservare strutture
fortemente ramificate che interagiscono fra loro, dando luogo a pattern
ripetitivi (regola 20) o fasce a stato costante (regola 52) in alcune
regioni di spazio.

È interessante osservare la presenza di triangoli di Sierpinski anche
per regole totalistiche e intorni non elementari; ne sono esempio le
regole 2, 6, 14.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_37_0.pdf}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_37_1.pdf}
    \caption{Regole totalistiche 2, 20, 52 per \(k = 2, z = 2\) con parametri \(N = 200, N_\text{steps} = 100\); la regola 2 è mostrata con inizializzazione a singolo sito e uniforme.}
    \end{center}
\end{figure}
    
    Per il caso \(z = 3, k = 2\), sono possibili \(2^{12} = 4096\)
combinazioni. Di seguito mostriamo le prime 64 regole, fra le quali è
possibile osservare comportamenti attribuibili alle prime tre classi.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_39_0.pdf}
    \caption{Prime 35 regole totalistiche per \(k = 2, z = 3\) con parametri \(N = 40, N_\text{steps} = 40\).}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_39_1.pdf}
    \caption{Regole totalistiche 36-63 per \(k = 2, z = 3\) con parametri \(N = 40, N_\text{steps} = 40\).}
    \end{center}
\end{figure}
    
    Ora variamo il numero di stati possibili per cellula. Consideriamo il
caso con \(k = 3, z = 1\); sono possibili \(3^7 = 2187\) combinazioni,
delle quali mostriamo le prime 64. Il valore dello stato della cellula è
rappresentato usando colori differenti.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_41_0.pdf}
    \caption{Prime 35 regole totalistiche per \(k = 3, z = 1\) con parametri \(N = 40, N_\text{steps} = 40\).}
    \end{center}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_41_1.pdf}
    \caption{Regole totalistiche 36-63 per \(k = 3, z = 1\) con parametri \(N = 40, N_\text{steps} = 40\).}
    \end{center}
\end{figure}

    
    Fra i possibili comportamenti osserviamo, come nei casi elementari,
sistemi con stato costante e uniforme (\emph{e.g.} regola 0, 6, 38, 53);
sistemi periodici (\emph{e.g.} regola 1, 2, 13, 14); sistemi aperiodici
(\emph{e.g.} regola 15, 18, 24, 44). È peculiare il comportamento della
regola 56 e 62, che presentano strutture estremamente simili ai
triangoli di Sierpinski osservati in precedenza. Nel caso della regola
56, i triangoli sono formati da cellule con lo stesso stato, con
inclusioni di cellule con stato diverso.

\begin{figure}[H]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\linewidth]{Automi cellulari in 1D_files/Automi cellulari in 1D_43_0.pdf}
    \caption{Regola 185 per \(k = 5, z = 1\) con parametri \(N = 200, N_\text{steps} = 200\).}
    \end{center}
\end{figure}
    
    Una caratteristica peculiare dei sistemi a più stati è la non permanenza
degli stati. Consideriamo
\(k = 5, z=1, N_\text{steps} = 200, N_\text{cell} = 200\) e applichiamo
la regola 185; la simulazione è inizializzata con stati uniformi
equiprobabili. Nell'evoluzione del sistema, non tutti gli stati presenti
all'inizializzazione sono preservati; in questo caso, il numero di stati
all'iterazione finale è \(k_\text{T} = 2\). Un possibile approccio per
lo studio sistematico di questo comportamento richiederebbe di svolgere
un ragionevole numero di simulazioni a parametri invariati e \emph{seed}
differente per ogni regola, con lo scopo di studiare la distribuzione
del numero finale di stati osservati.

    \hypertarget{conclusioni}{%
\section{Conclusioni}\label{conclusioni}}

In questo lavoro abbiamo analizzato gli automi cellulari in una
dimensione, ponendo particolare attenzione alla dinamica del sistema.
Dallo studio degli automi cellulari elementari è emerso un comportamento
assolutamente non triviale, ripartibile in quattro differenti classi a
seconda della regola di evoluzione scelta. In particolare, le regole di
classe 1 generano configurazioni finali uniformi e costanti; le regole
di classe 2 evolvono verso configurazioni periodiche o ripetitive; le
regole di classe 3 manifestano strutture aperiodiche, spesso di forma
triangolare; le regole di classe 4 generano sistemi ordinati, con
presenza di strutture interagenti.

La categorizzazione delle varie regole può essere effettuata avvalendosi
della densità di stati non nulli, della funzione di autocorrelazione
spaziale a due punti e del numero complessivo di siti non nulli. Per
quanto ciascuno dei tre metodi non sia sufficiente per classificare
univocamente le possibili regole, la combinazione dei tre fornisce
indicazioni sufficienti a tal scopo. In particolare, si evidenzia la
presenza di picchi di correlazione e di densità in corrispondenza del
passo temporale \(t = 2^n, n \in \mathbb{N}\) per regole appartenenti
alla classe 3. Banalmente, le regole di classe 1 conducono a funzioni
densità costanti nulle o unitarie, a funzioni di autocorrelazione nulle
e numero di siti non nulli costante. Le periodicità tipiche delle regole
di classe 2 sono locali, come emerge dallo studio della funzione di
autocorrelazione. Sono presenti effetti dovuti alla taglia del sistema;
le condizioni periodiche al contorno causano picchi di correlazione
spuri per i sistemi di taglia inferiore, fortemente ridotti in intensità
al crescere del numero di cellule.

Lo studio effettuato per gli automi cellulari elementari può essere
esteso ai casi di regole totalistiche e di cellule con numero di stati
\(k > 2\). Per le regole totalistiche rimane valida la classificazione
effettuata per il caso elementare. Per \(z = 1\) non si osservano regole
di classe 4, che si manifestano nel caso \(z = 2\) con la presenza di
strutture \emph{felciformi} fra loro interagenti; alcune regole
conducono a configurazioni finali con struttura a triangolo di
Sierpinski, tratto costante di tutti i casi studiati. In presenza di
cellule con stati non binari emerge il fenomeno della non permanenza
degli stati: l'evoluzione del sistema causa la scomparsa di alcuni stati
precedentemente espressi.

    \hypertarget{bibliografia}{%
\section*{Bibliografia}\label{bibliografia}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  {[}SW83{]}: Wolfram, S., Statistical mechanics of cellular automata,
  Reviews of Modern Physics, American Physical Society (APS), 1983, 55,
  601-644
\end{itemize}


    % Add a bibliography block to the postdoc
    
    
    
\end{document}
